\chapter{KATA PENGANTAR}

\indent\indent Puji syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa atas pimpinan, penyertaan, dan karunia-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir yang berjudul :
\begin{center}
	\textbf{\MakeUppercase{\judul}}
\end{center}

Penelitian Tugas Akhir ini dilakukan untuk memenuhi salah satu syarat meraih gelar Sarjana di Jurusan Teknik Informatika Fakultas Teknologi Informasi Institut Teknologi Sepuluh Nopember.

Dengan selesainya Tugas Akhir ini diharapkan apa yang telah dikerjakan penulis dapat memberikan manfaat bagi perkembangan ilmu pengetahuan terutama di bidang teknologi informasi serta bagi diri penulis sendiri selaku peneliti.

Penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah memberikan dukungan baik secara langsung maupun tidak langsung selama penulis mengerjakan Tugas Akhir maupun selama menempuh masa studi antara lain:

\begin{itemize}
	\item Kedua orang tua dan keluarga penulis yang selalu mendoakan dan memberikan dukungan pada setiap langkah yang penulis lakukan dan dukungan selama pengerjaan Tugas Akhir.
	\item Bapak Rully Soelaiman, S.Kom., M.Kom. selaku Dosen Pembimbing yang telah banyak meluangkan waktu untuk memberikan ilmu, nasihat, motivasi, pandangan dan bimbingan kepada penulis baik selama penulis menempuh masa kuliah maupun selama pengerjaan Tugas Akhir ini.
	\item Bapak Ir. F.X. Arunanto, M.Sc. selaku dosen pembimbing yang telah memberikan ilmu dan masukan kepada penulis.
	\item Teman-teman, Kakak-kakak dan Adik-adik administrator Laboratorium Pemrograman 2 yang telah menjadi bagian keluarga penulis di Departemen Informatika ITS.
	\item Seluruh tenaga pengajar, asisten dosen, dan karyawan Departemen Informatika ITS yang telah memberikan ilmu dan waktunya demi berlangsungnya kegiatan belajar mengajar di Departemen Informatika ITS.
	\item Seluruh anggota \textit{competitive programming} yang telah memberikan motivasi dalam belajar, ilmu, dan pengalaman kepada penulis.
	\item Seluruh teman penulis di Departemen Informatika ITS yang telah memberikan dukungan dan semangat kepada penulis selama penulis menyelesaikan Tugas Akhir ini.
	\item Pihak Bidikmisi yang telah membantu penulis agar dapat berkuliah di Departemen Informatika ITS dengan adanya dukungan finansial dan moral.
	\item Seluruh pihak-pihak lain yang tidak dapat disebutkan disini yang telah membantu selama berkuliah di Departemen Informatika ITS.
\end{itemize}

Penulis mohon maaf apabila masih ada kekurangan pada Tugas Akhir ini. Penulis juga mengharapkan kritik dan saran yang membangun untuk pembelajaran dan perbaikan di kemudian hari. Semoga melalui Tugas Akhir ini penulis dapat memberikan kontribusi dan manfaat yang sebaik-baiknya. \\ \\

\hfill Surabaya, Januari 2018 \\ \\

\hfill Theo Pratama
\cleardoublepage
